\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Кодировка
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb} %Мат пакеты
\usepackage{fancybox, fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[R]{\thepage} %Справа снизу подпись номера страницы
\fancyhead[L]{Физика. Билет №22. Моменты инерции простых однородных твёрдых тел. Теорема Гюйгенса-Штейнера}
\setcounter{page}{1} %счётчик нумерации страниц
\headsep=10mm %Отступ 
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
	
	\section{Моменты инерции для простых однородных тел} 
	Момент инерции тела зависит от его массы и распределения массы относительно оси вращения. 
	\subsection*{Примеры расчёта моментов инерции для тел симметричной формы:}
	\begin{flushleft}
		Тонкий стержень массы $m$ и длины $L$, если ось вращения перпендикулярна стержню и проходит через его центр масс: $I = \frac{mL^2}{12}$ 
	\linebreak \linebreak
	Тонкое кольцо массы $m$ и радиуса $R$, если ось вращения перпендикулярна плоскости кольца и проходит через центр масс: $I = mR^2$.
	\linebreak \linebreak
	Тонкостенная труба (полый цилиндр) массы $m$, радиуса $R$ и длины $L$, если ось вращения совпадает с осью симметрии трубы: $I = mR^2$.
	\linebreak \linebreak
	Сплошной цилиндр массы $m$ и радиуса $R$, если ось вращения совпадает с осью симметрии цилиндра: $I = \frac{mR^2}{2}$.
	\linebreak \linebreak
	Шар массы $m$ и радиуса $R$: $I = \frac{2}{5}mR^2$.
	
\end{flushleft}
	\section{Теорема Гюйгенса-Штейнера (теорема о переносе оси)}
	\begin{flushleft}
		Теорема позволяет рассчитать момент инерции тела относительно оси, параллельной оси, проходящей через центр масс, на расстоянии $a$ от неё. \linebreak \linebreak
		Формула: $I_B = I_A + ma^2$, где $I_B$ — момент инерции относительно новой оси, $I_A$ — момент инерции относительно оси, проходящей через центр масс, $m$ — масса тела, $a$ — расстояние между осями. \linebreak \linebreak
		Применение: если точка $A$ совпадает с центром масс тела, то $I_B = I_C + ma^2$, где $I_C$ — момент инерции относительно оси через центр масс. Момент инерции тела относительно оси, проходящей через его центр масс, является наименьшим для всех параллельных осей.
	\end{flushleft}
	
	
\end{document}